\chapter{Künstliche Intelligenz}\label{Ch:Kuenstliche Intelligenz}
\todo{Titel gegebenenfalls anpassen}
\towrite{Schreiben worüber in diesem Kapitel behandelt wird}

\section{Defintion Künstliche Intelligenz}
Der Begriff \ac{KI} kann je nach Anwendungsgebiet eine andere Definition haben. Ein Buch beschreibt die \ac{KI} als ein Forschungsgebiet~\cite[S. 5]{nahrstedt_algorithmen_2018}.
%und keine eine einzelne Methode oder Algorithmus dar 
Jedoch wird die \ac{KI} in dieser Studienarbeit beschrieben als eine Methode, dass Computern die Intelligenz des Menschens vorgibt und somit menschenähnlich zu denken~\cite[S. 3]{liu_artificial_2025}~\cite[S. 42]{kohne_chatbots_2020}. 
\todo{Agenten nochmal neu definieren. Siehe S. 17 Knowledge Science - Grundlagen}
%%
% Schaue Quellen nochmal besser
\subsection{Defintion Intelligenz}
Die Intelligenz kann als eine Sammlung von Eigenschaften verstanden werden und es ist das Ziel dass diese Eigenschaften nachgebaut werden. Wissenschaflter in der KI haben die folgenden Eigenschaften zu der Intelligenz definiert:~\cite[S. 1 f.]{honavar_articial_nodate}
%
\begin{itemize}
    \item \textbf{Wahrnehmung:} Die Beobachtung seiner Umwelt mithilfe von Sensoren.
    
    \item \textbf{Schlussfolgern:} Aus bekannten Informationen rationale Entscheidungen ziehen auch bei Unsicherheit.
    
    \item \textbf{Handeln:} Aus bekannten Informationen gezielt handeln und Werkzeuge nutzen oder entwickeln.
    
    \item \textbf{Planung und Problemlösung:} Schritte planen, um ein Ziel zu erreichen oder ein Problem zu lösen.
    
    \item \textbf{Kommunikation:} Mit anderen Systemen oder Menschen kommunzieren.
    
    \item \textbf{Anpassungsfähigkeit und Lernen:} Aus Erfahrungen lernen und sich an neue Situationen anpassen.
    
    \item \textbf{Autonomie:} Eigene Ziele setzen und selbst entscheiden, wie man sie erreicht.
    
    \item \textbf{Kreativität:} Neue Wege zur Lösung von Problemen finden.
    
    \item \textbf{Reflexion und Bewusstheit:} Über eigene Entscheidungen und Prozesse reflektieren.
    
    \item \textbf{Ästhetik:} Bei Entscheidungen auch ästhetische Aspekte berücksichtigen.
    
    \item \textbf{Organisation:} Mit anderen zusammenarbeiten und sich abstimmen.
\end{itemize}
%
\towrite{Über die Punkte angehen, wie diese die Intelligenz bescrheibe}
\todo{Bearbeiten}
Anschließend zu der Intelligenz zählt das rationale Denken. Beim rationalen Denken wird auf Basis des bekannten Informationen auch mit Unsicherheit, die bestmögliche Entscheidung getroffen. Das System soll auch auf diese Entscheidungen handeln und selbstständig weiterlernen. Ein solches System wird als \textit{intelligenter Agent} bezeichnet~\cite[S. 4]{russell_artificial_2016}.

\subsection{Schwache und Starke KI}
Wie intelligent eine \ac{KI} ist, wird unter Wissenschaftler zwischen einer \textit{schwachen (weak)} / \textit{beschränkten (narrow)} und \textit{starken (strong)} / \textit{allgemeine (general)} \ac{KI} unterschieden~\cite[S. 1]{bory_strong_2025}. Eine schwache \ac{KI} ist spezifisch für eine Domäne entwickelt, die die menschenliche Intelligenz dort simuliert~\cite[S. 1]{bory_strong_2025}~\cite[S. 7]{lanquillon_knowledge_2023}. Diese können ein oder wenige spezifische Probleme sehr gut lösen. Allerdings kann die schwache \ac{KI} bekannte Lösungsmuster auf neue Probleme nicht in andere Domänen übertragen \cite[S. 7]{lanquillon_knowledge_2023}. Momentan können alle \ac{KI}-Systeme als eine schwache \ac{KI} bewertet werden, da sie jeweils spezifisch zu ihrer Domäne sind. Eine beispiel Domäne ist die \ac{NLP}~\cite[S. 1]{bory_strong_2025}. Die schwache \ac{KI} wird noch mal in zwei weitere Kategorien verfasst und unterscheiden sich dabei, mit welcher Methode sie trainiert werden. Diese sind die \textit{symbolische \ac{KI}} und \textit{nicht-symbolische \ac{KI}}. In der symbolischen \ac{KI} wird diese mithilfe von Deduktion trainiert. Heißt auf logische Regeln. Während die nicht-symbolische \ac{KI} mit Induktion also anhand von vorhandene Daten lernt~\cite[S. 4 f.]{liu_artificial_2025}. Eine starke \ac{KI} hingegen besitzt die Fähigkeit die menschenliche Intelligenz zu emulieren. Dies bedeutet, dass sie selbständig fungiert und somit auch selbstbewusst ist. Dabei kann die starke \ac{KI} Probleme lösen, ohne davor dafür trainiert zu sein~\cite[S. 7]{lanquillon_knowledge_2023}~\cite[S. 17]{ciesla_book_2024}. Dies würde dann zu einer technologischen Singularität führen und einer Superintelligenz~\cite[S. 1]{bory_strong_2025}~\cite[S. 7]{lanquillon_knowledge_2023}~\cite[S. 17]{ciesla_book_2024}. Eine technologische Singularität ist der Punkt, an dem die \ac{KI} nicht mehr vom Menschen kontrolliert werden kann~\cite[S. 18]{ciesla_book_2024}. Allerdings gibt bis jetzt keine starke \ac{KI} und somit ein theoretisches Konzept. Es wird jedoch in Science-Fiction-Werke angewedet~\cite[S. 1]{bory_strong_2025}~\cite[S. 17 f.]{ciesla_book_2024}~\cite[S. 4]{liu_artificial_2025}.
\todo{Neu durchlesen}

\section{Maschinelles Lernen}
% Zu dem Erlenen und trainieren...
Zu diesen Methoden gehört das maschinelle Lernen, wobei der Computer selbständig Wissen generiert aus Erfahrungen. Dabei wird der Computer durch Beispiele trainiert worraus dieser dann Muster abgeleitet werden. Diese Muster werden dann auf die jeweilige Situation angewendet~\cite[S. 42]{kohne_chatbots_2020}. 
%

\section{Artificial Neural Networks}
Ein \ac{ANN} (engl. \textit{Künstliches Neuronales Netzwerk}) ist ein rechnergestütztes Modell, das die Informationsverarbeitung des menschlichen Gehirns nachbildet. Inspiriert durch das biologische Nervensystem besteht es aus einer Vielzahl miteinander verbundener künstlicher Neuronen, die Informationen schichtweise empfangen, verarbeiten und weiterleiten~\cite[S. 52]{urbach_managing_2026}~\cite[S. 82]{mitchell_machine_2013}. Durch das Anpassen ihrer internen Parameter ist ein \ac{ANN} in der Lage, komplexe Muster in Daten zu erkennen und Vorhersagen zu treffen. Ein \ac{ANN} erlaubt somit einer Maschine Aufgaben zu erledigen, die eine menschliche Intelligenz benötigt hätten. Darunter gehören beispielsweise die Bilderkennung und \ac{NLP}~\cite[S. 52]{urbach_managing_2026}. Weiterhin ist ein \ac{ANN} robust gegenüber verrauschten Daten~\cite[S. 83]{mitchell_machine_2013}.
% Es ist dazu fähig Muster zu erkennen und Entscheidungen zu treffen, weshalb es auch als eine adaptive Maschine bezeichnet wird~\cite[S. 1 f.]{akhmet_artificial_2025}.
\todo{mehr ausschreiben}
Ein einzelner künstlicher Neuron kann wird mathematisch wie folgt beschrieben:

\todo{Feedforward und Recurrent Neural Network}

\subsection{Perceptron}
Das Perceptron wurde von~\citeauthor{rosenblatt1957perceptron} im Jahr~\citeyear{rosenblatt1957perceptron} eingeführt und gilt als die einfachste Form eines~\ac{ANN}. Es handelt sich um einen Mechanismus zur Mustererkennung, dessen Ausgaben nicht auf einem rein deterministischen Prozess, sondern auf Wahrscheinlichkeiten beruhen. Ein Modell, das speziell visuelle Muster verarbeitet, wird als \textit{Photoperceptron} bezeichnet~\cite[vgl.][S.~2]{rosenblatt1957perceptron}.
\abschnitt
Mathematisch ist das Perceptron ein lineares Klassifikationsmodell und gehört zu den diskriminativen Modellen~\cite[vgl.][S.~40]{li_machine_2024}. Es nimmt einen Eingabevektor $x \in \mathbb{R}^n$ entgegen, gewichtet ihn mit einem Gewichtsvektor $w \in \mathbb{R}^n$ und addiert einen Bias-Term $b \in \mathbb{R}$. Auf die resultierende Summe wird eine Aktivierungsfunktion angewendet, sodass sich die Klassifikationsfunktion ergibt zu~\cite[vgl.][S.~39]{li_machine_2024}:
%
\begin{equation}
    f(x) = \text{sign}(w \cdot x + b)
    \label{eq:perceptron}
\end{equation}
%
Die Aktivierungsfunktion $\text{sign}$ ist dabei als Vorzeichenfunktion definiert~\cite[vgl.][S.~40]{li_machine_2024}:
%
\begin{equation}
    \text{sign}(x) =
    \begin{cases}
        +1, & x \geq 0 \\
        -1, & x < 0
    \end{cases}
    \label{eq:sign}
\end{equation}
%
Geometrisch entspricht die Gleichung $w \cdot x + b = 0$ einer Hyperebene im Raum $\mathbb{R}^n$, die diesen in zwei Klassen unterteilt~\cite[vgl.][S.~86]{mitchell_machine_2013}.
\abschnitt
Die Gewichte werden iterativ über die sogenannte Perceptron-Lernregel angepasst. Wird eine Eingabe falsch klassifiziert, so erfolgt eine zum Fehler proportionale Korrektur der Gewichte~\cite[vgl.][S.~88]{mitchell_machine_2013}:
%
\begin{equation}
    w_i^{(t+1)} = w_i^{(t)} + \eta \cdot (y_{\text{soll}} - y_{\text{ist}}) \cdot x_i
    \label{eq:perceptron_lernregel}
\end{equation}
%
Dabei bezeichnet $\eta$ die Lernrate, die die Schrittweite der Gewichtsanpassung steuert.
\abschnitt
Ein einzelnes Perceptron kann als Boolesche Funktion verwendet werden und so die logischen Operationen \text{AND}, \text{OR}, \text{NAND} und \text{NOR} darstellen. \text{AND} und \text{OR} lassen sich dabei als \textit{m-of-n}-Funktionen auffassen, bei denen mindestens $m$ von $n$ Eingaben wahr sein müssen
%~\cite[vgl.][S.~87]{mitchell_machine_2013}
. Die \text{XOR}-Funktion lässt sich durch ein einzelnes Perceptron hingegen nicht repräsentieren, da ihre Ausgaben nicht linear separierbar sind und somit keine einzelne Hyperebene die beiden Klassen korrekt trennen kann~\cite[vgl.][S.~87]{mitchell_machine_2013}. \citeauthor{minsky_perceptrons_1969} zeigten formal, dass diese Einschränkung eine ganze Klasse einfacher logischer Funktionen betrifft~\cite{minsky_perceptrons_1969}.
\abschnitt
Diese Limitation wird durch das~\ac{MLP} überwunden, bei dem mehrere Neuronen in verborgenen Schichten (\textit{Hidden Layers}) angeordnet sind. Bereits ein zweischichtiges Netz aus Perceptronen ist ausreichend, um eine beliebige Boolesche Funktion darzustellen~\cite[vgl.][S.~105]{mitchell_machine_2013}. In Kombination mit dem Backpropagation-Algorithmus, der den Fehler schichtweise rückwärts durch das Netz propagiert und so die Gewichte aller Schichten anpasst, können auch nichtlineare Zusammenhänge modelliert werden~\cite[vgl.][S.~97\,ff.]{mitchell_machine_2013}. Diese mehrschichtigen Architekturen bilden die Grundlage für die in Kapitel~\ref{ch:deep_generative} vorgestellten tiefen neuronalen Netze.

\towrite{Was ist Intelligenz}

\towrite{Je weniger Eigenschaften gebracuth werden desto besser können Ergebnisse sein}

\section{Unterscheidung zwischen Diskriminative und Generative Modelle}
Modelle des maschinellen Lernens werden häufig in zwei Kategorien unterteilt: diskriminative und generative Modelle. Beide verfolgen unterschiedliche Ziele und unterscheiden sich darin, was sie aus den gegebenen Daten lernen.

\subsection{Diskriminative Modelle}
% Diskriminative Modelle lernen die bedingte Wahrscheinlichkeit $P(y|x)$ --also die Wahrscheinlichkeit einer Ausgabe $y$ (z.B. eine Klassenlabel) gegebeneine Eingabe $x$ (z.B. ein Bild). Sie ziehen eine Entscheidungsgrenze zwischen verschiedenen Klassen und fokussieren sich darauf,Eingabedaten korrekt zu kategorisieren~\cite{prince_understanding_2023}. Beispielefür diskriminative Modelle sind Klassifikatoren wie Support Vector Machines, logistische Regression oder neuronale Netze fürBildklassifikation. Ein diskriminatives Modell könnte beispielsweise lernen, obein Röntgenbild eine Pathologie zeigt oder nicht, ohne zu verstehen, wie einRöntgenbild grundsätzlich aufgebaut ist.
Diskriminative Modelle versuchen Eingabedaten einer bestimmten Klasse zuzuordnen. Sie modellieren dazu direkt die Wahrscheinlichkeit $p(y|x)$ des Labels $y$ gegeben der Eingabe $x$ oder erlernen eine direkte Abbildung von der Eingabe $x$ auf das Label $y$~\cite[vgl.][S.~1]{ng2001discriminative}. Auf diese Weise lernen sie eine Entscheidungsgrenze zwischen den Klassen, ohne die gemeinsame Verteilung $p(x,y)$ zu modellieren~\cite[vgl.][S.~43]{bishop_pattern_2006}.
\abschnitt
Beispiele für diskriminative Modelle sind die logistische Regression~\cite[S.~205]{bishop_pattern_2006} sowie Feed-forward Network Functions~\cite[S.~227]{bishop_pattern_2006}. 
%Da diskriminative Modelle ausschließlich auf das Erlernen der Entscheidungsgrenze konzentrieren und nicht auf die Modellierung der gesamten Datenverteilung, erzielen sie in Klassifikationsaufgaben häufig eine höhere Genauigkeit als generative Modelle~\cite[vgl.][S.~2]{ng2001discriminative}. 
Sie sind dadurch allerdings nicht in der Lage, neue Daten zu generieren, da ihnen die Information über die gemeinsame Verteilung $p(x,y)$ fehlt. Ein diskriminatives Modell könnte beispielsweise lernen, ob ein Röntgenbild eine Pathologie zeigt oder nicht, ohne zu verstehen, wie ein Röntgenbild grundsätzlich aufgebaut ist.

\subsection{Generative Modelle}
Generative Modelle hingegen sind in der Lage neue synthetische Daten zu generieren. Sie lernen, wie die Daten strukturiert sind und können durch das erlernen dieser Sturktur neue Daten generieren, die dieser Struktur folgen~\cite[vgl.][S. 112]{feuerriegel_generative_2024}. Generative Modelle lernen dazu die gemeinsame Wahrscheinlichkeitsverteilung $p(x,y)$ der Eingabe $x$ und der zugehörigen Labels $y$~\cite[vgl.][S.~1]{ng2001discriminative} 
\abschnitt
Generative Model werden auch als \ac{DGM}s beziechnet. Unter ein \ac{DGM} wird ein neuoronales Netzwerk verstanden, dass die Wahrscheinlichkeitsverteilung von hoch dimensionalen Daten, wie Bilder, Text oder Audio, lernt~\cite[S. 16]{lai_principles_2025}. Sie besitzen eine hohe Anzahl von versteckten Schichten aus Neuronen, um das Erlernen der hochdimensionalen Datenverteilungen zu ermöglichen. Allerdings sind sie sehr rechenaufwendig und die Performanz ist stark abhängig von \textit{Hyperparametern}. Hyperparameter beziehen sich auf Einstellungen, die vor dem Training festgelegt werden und den Lernprozess steuern. Dazu gehören die Netzwerkarchitektur, die Wahl der Zielfunktion, Regularisierungstechniken sowie Trainingsalgorithmen~\cite[S. 2]{ruthotto_introduction_2021}. Somit erlernen generative Modelle wie beispielsweise ein Röntgenbild aufgebaut ist und auf dieser Basis neue, synthetische Röntgenbilder erzeugen.
% Mathematisch formuliert versuchen generative Modelle, eine Approximation $p_\theta(x)$ der wahren Datenverteilung $p_{data}(x)$ zu lernen, wobei $\theta$ dieParameter des Modells darstellt. Durch Sampling aus dieser     
% gelernten Verteilung können neue Datenpunkte erzeugt werden, die statistisch denTrainingsdaten ähneln, aber nicht identisch mit ihnen sind~\cite{prince_understanding_2023}.

% \subsection{Diskriminative Modelle}
% Diskriminative Modelle lernen die bedingte Wahrscheinlichkeit $P(y|x)$ --also die Wahrscheinlichkeit einer Ausgabe $y$ (z.B. eine Klassenlabel) gegebeneine Eingabe $x$ (z.B. ein Bild). Sie ziehen eine Entscheidungsgrenze zwischen verschiedenen Klassen und fokussieren sich darauf,Eingabedaten korrekt zu kategorisieren~\cite{prince_understanding_2023}. Beispielefür diskriminative Modelle sind Klassifikatoren wie Support Vector Machines, logistische Regression oder neuronale Netze fürBildklassifikation. Ein diskriminatives Modell könnte beispielsweise lernen, obein Röntgenbild eine Pathologie zeigt oder nicht, ohne zu verstehen, wie einRöntgenbild grundsätzlich aufgebaut ist.

% \section{Generative Modelle}
% Generative Modelle hingegen sind in der Lage neue synthetische Daten zu generieren.  Sie lernen, wie die Daten strukturiert sind und können durch das erlernen dieser Sturktur neue Daten generieren, die dieser Struktur folgen~\cite[S. 112]{feuerriegel_generative_2024}. 
% \abschnitt
% Generative Model werden auch als \ac{DGM}s beziechnet. Unter ein \ac{DGM} wird ein neuoronales Netzwerk verstanden, dass die Wahrscheinlichkeitsverteilung von hoch dimensionalen Daten, wie Bilder, Text oder Audio, lernt~\cite[S. 16]{lai_principles_2025}. Sie besitzen eine hohe Anzahl von versteckten Schichten aus Neuronen, um das Erlernen der hochdimensionalen Datenverteilungen zu ermöglichen. Allerdings sind sie sehr rechenaufwendig und die Performanz ist stark abhängig von \textit{Hyperparametern}. Hyperparameter beziehen sich auf Einstellungen, die vor dem Training festgelegt werden und den Lernprozess steuern. Dazu gehören die Netzwerkarchitektur, die Wahl der Zielfunktion, Regularisierungstechniken sowie Trainingsalgorithmen~\cite[S. 2]{ruthotto_introduction_2021}.

% Mathematisch formuliert versuchen generative Modelle, eine Approximation $p_\theta(x)$ der wahren Datenverteilung $p_{data}(x)$ zu lernen, wobei $\theta$ dieParameter des Modells darstellt. Durch Sampling aus dieser     
% gelernten Verteilung können neue Datenpunkte erzeugt werden, die statistisch denTrainingsdaten ähneln, aber nicht identisch mit ihnen sind~\cite{prince_understanding_2023}.

%%

\section{Arten der Generierung}
Generative Modelle lassen sich dahingehend unterscheiden, ob der Generierungsprozess durch zusätzliche Informationen gesteuert wird. In diesem Zusammenhang wird zwischen \textit{unconditional} und \textit{conditional} Generierung differenziert.

\subsection{Unconditional}
Bei der \textit{unconditional} Generierung lernt ein generatives Modell die Datenverteilung $p(\mathbf{x})$ ohne Annotationen. Dabei werden Samples allein aus der erlernten Datenverteilung gezogen. Allerdings schneidet die unbedingte Generierung schlechter ab, da im konditionalen Fall durch menschliche Annotationen zusätzliche semantische Information bereitgestellt wird~\cite[S.~3]{li_return_2024}. Methodisch bildet die unbedingte Generierung zugleich die Grundlage konditionaler Modelle, da diese auf denselben Trainings- und Sampling-Mechanismen aufbauen~\cite[S.~16.]{chen_overview_2024}.

\subsection{Conditional}
Bei der \textit{conditional} Generierung wird der Generierungsprozess durch eine zusätzliche Information $\mathbf{y}$ gesteuert, sodass das Modell die bedingte Verteilung $p(\mathbf{x} \mid \mathbf{y})$ lernt. Als Konditionierung dienen je nach Anwendungsfall beispielsweise textuelle Beschreibungen oder Bilder~\cite[vgl.][S.~5 ff.]{chen_overview_2024}.
\abschnitt
Jeodch ist das einfache Konditionieren auf $\mathbf{y}$ häufig nicht ausreichend, um eine deutliche Ausrichtung der erzeugten Samples an der Bedingung zu erzielen. Deshalb wird der Einfluss der Konditionierung beim Sampling künstlich verstärkt. Dieses Vorgehen wird als \textit{Guidance} bezeichnet~\cite[vgl.][S.~17]{chen_overview_2024}. Dabei gibt es zwei Verfahren: \textit{Classifier Guidance}~\cite{dhariwal_diffusion_2021} und \textit{Classifier-Free Guidance}~\cite{ho_classifier-free_2022}. Classifier Guidance verwendet hierfür den Gradienten $\nabla_{\mathbf{x}_t} \log p_\phi(\mathbf{y} \mid \mathbf{x}_t)$ eines separat auf verrauschten Daten trainierten Classifiers, was allerdings das aufwendige Training eines zusätzlichen Modells erfordert. Der so gewonnene Gradient wird beim Sampling zur geschätzten Score-Funktion addiert und lenkt den Prozess in Richtung der Bedingung $\mathbf{y}$~\cite[vgl.][S.~6 f.]{dhariwal_diffusion_2021}.
\abschnitt
\textit{Classifier-Free Guidance} kommt ohne einen weiteren Classifier aus. Ein einzelnes Netzwerk wird gemeinsam für die bedingte und die unbedingte Schätzung trainiert, indem die Bedingung $\mathbf{y}$ während des Trainings mit einer festen Wahrscheinlichkeit durch ein Null-Token $\emptyset$ ersetzt wird~\cite[vgl.][S.~4]{ho_classifier-free_2022}. Beim Sampling werden die bedingte und die unbedingte Rauschvorhersage linear kombiniert~\cite[S.~5]{ho_classifier-free_2022}:
%
\begin{equation}
    \tilde{\boldsymbol{\epsilon}}_\theta(\mathbf{x}_t, \mathbf{y}) = (1 + w)\,\boldsymbol{\epsilon}_\theta(\mathbf{x}_t, \mathbf{y}) - w\,\boldsymbol{\epsilon}_\theta(\mathbf{x}_t, \emptyset),
\end{equation}
%
wobei $w \geq 0$ die Guidance-Stärke bezeichnet. Über die Bayes-Beziehung $\nabla_{\mathbf{x}_t}\log p(\mathbf{y} \mid \mathbf{x}_t) = \nabla_{\mathbf{x}_t}\log p(\mathbf{x}_t \mid \mathbf{y}) - \nabla_{\mathbf{x}_t}\log p(\mathbf{x}_t)$ lässt sich diese Linearkombination als implizite Approximation des Classifier-Gradienten interpretieren, sodass auf ein zusätzliches Modell verzichtet werden kann~\cite[vgl.][S.~2]{ho_classifier-free_2022}~\cite[vgl.][S. 18]{chen_overview_2024}. Aufgrund dieser Einfachheit wird Classifier-Free Guidance heute häufig für das Training konditionaler Diffusionsmodelle von Grund auf eingesetzt. Jedoch ist das Verfahren wegen des damit verbundenen Rechenaufwands nicht für die Adaption oder das Fine-Tuning bereits trainierter Modelle geeignet~\cite[vgl.][S. 17]{chen_overview_2024}.
\abschnitt
Die Guidance-Stärke $w$ steuert dabei das Ergebnis. Bei $w = 0$ entspricht das Sampling der rein bedingten Vorhersage, während größere Werte die Treue zur Bedingung erhöhen, jedoch mit einer Reduktion der Sample-Diversität einhergehen~\cite[vgl.][S.~17 ff.]{chen_overview_2024}.