\chapter{Stand der Forschung}
In diesem Kapitel wird die Forschungslage zur Generierung dreidimensionaler  medizinischer Bilddaten beschrieben. Dabei werden zentrale Arbeiten zu GAN-, VAE- und Diffusion-basierten Ansätzen vorgestellt. 
%Ziel ist es, den methodischen Rahmen für die in Kap.~\ref{cha:dgm}  beschriebenen Modelle und die in Kap.~\ref{cha:implementierung} entwickelte  Implementierung zu setzen.

\section{GAN-basierte Ansätze}
Die ersten Ansätze, die direkt auf medizinischen 3D-Volumina arbeiteten, sind Modelle zur cross-modalen Bildtranslation. Also Netzwerke, die ein Volumen einer Modalität (z.B. MRT) in das entsprechende Volumen einer anderen Modalität (z.B. CT) überführen. \citeauthor{zhang_translating_2018} stellten 2018 mit einer 3D-CycleGAN-basierten Architektur eine der ersten dieser Arbeiten vor, die auf 4.496 kardiovaskulären CT- und MRT-Volumina trainiert wurde~\cite[vgl.][S.~1]{zhang_translating_2018}. Daraufhin schlugen \citeauthor{yu_3d_2018} mit einem 3D-\acl{cGAN} ein konditioniertes Modell zur cross-modalen MRT-Synthese vor, das in der Folgeliteratur häufig als früher 3D-GAN-Baseline herangezogen wird~\cite[vgl.][S.~1]{yu_3d_2018}. Diese Arbeiten erzeugten Volumina nicht aus zufälligem Rauschen, sondern transformierten existierende Eingaben. Sie verarbeiteten volumetrische Daten direkt und unterscheiden sich damit von der zuvor verbreiteten Strategie, einzelne 2D-Schichten zu generieren und anschließend zu einem Volumen zusammenzusetzen, was zu Diskontinuitäten zwischen den Schichten führen konnte~\cite[vgl.][S.~2f.]{descoteaux_medical_2017}.
\abschnitt
Den ersten Ansatz zur Generierung vollständiger 3D-Hirn-MRT-Volumina aus zufälligem Rauschen stellten \citeauthor{shen_generation_2019} mit dem 3D-$\alpha$-WGAN-GP vor. Es ist ein erweiteretes \ac{GAN}-Modell, das um einen Encoder und eine stabilere Verlustfunktion erweitert wurde, um typische Probleme beim Training von \acs{GAN} wie Mode Collapse und Trainingsinstabilität zu reduzieren. Die Experimente wurden auf eine Auflösung von $64^3$ Voxeln beschränkt~\cite[vgl.][S.~4]{shen_generation_2019}. \citeauthor{sun_hierarchical_2022} adressierten dieses Speicherproblem mit einem \ac{HA-GAN}. Während des Trainings werden parallel ein niedrig aufgelöstes Gesamtvolumen und ein zufällig gewähltes hoch aufgelöstes Teilvolumen generiert, sodass der Speicherbedarf auf Teilvolumina verteilt wird. Zur Inferenzzeit wird das vollständige $256^3$-Volumen erzeugt~\cite[vgl.][S.~2~f.]{sun_hierarchical_2022}. Trotz dieser Fortschritte bleiben \ac{GAN}-basierte Ansätze anfällig für Trainingsinstabilitäten und Mode Collapse~\cite[vgl.][S.~2]{khader_medical_2023}.

\section{VAE-basierte Ansätze}
Parallel zu den \ac{GAN}-basierten Ansätzen wurde auch der Einsatz von \acs{VAE} für die 3D-Bildsynthese untersucht. Volokitin et al. schlugen einen schichtweisen Ansatz vor, bei dem ein 2D-Slice-\ac{VAE} mit einem Gauß-Modell kombiniert wird, um die Abhängigkeiten zwischen benachbarten Schichten zu modellieren und so kohärente 3D-Hirn-MRT-Volumina zu erzeugen~\cite[vgl.][S.~3]{martel_modelling_2020}. \ac{VAE}-basierte Modelle leiden jedoch typischerweise unter unscharfen Samples~\cite[vgl.][S.~2]{xiao_tackling_2022}.

\section{Diffusionsbasierte Ansätze}
Allerdings stellten sich Diffusionsmodelle als erfolgreicher heraus. \citeauthor{mukhopadhyay_brain_2022} präsentierten eine der ersten Anwendungen eines \ac{LDM} auf hochaufgelöste 3D-Hirn-MRTs und trainierten ihr Modell auf 31 740 T1-gewichteten Aufnahmen der UK-Biobank-Datenbank. Aus dem trainierten Modell wurde ein synthetischer Datensatz von 100 000 Volumina abgeleitet und veröffentlicht~\cite[S.~1]{mukhopadhyay_brain_2022}. Im Vergleich zu \ac{GAN}-basierten Baselines erzielte das \ac{LDM} mit einem \ac{FID} von 0,0076 deutlich realistischere Bilder als \ac{VAE}-\ac{GAN} (0,1576) und \ac{LSGAN} (0,0231). Zudem lagen die Diversitätsmetriken nahe an der realen Datenverteilung, während die \ac{GAN}-Modelle unter Mode Collapse litten~\cite[S.~5]{mukhopadhyay_brain_2022}. \citeauthor{khader_medical_2023} erweiterten diesen Ansatz und legten die erste systematische Evaluation eines \ac{LDM} für volumetrische MRT- und CT-Daten vor. Sie trainierten ihr Modell auf vier verschiedenen Datensätzen (Hirn-MRT, Brust-MRT, Knie-MRT und Thorax-CT) und nutzten ein \ac{VQ-GAN} als Encoder~\cite[S.~2]{khader_medical_2023}. Die Ergebnisse zeigten, dass \ac{LDM} besser sind gegenüber \ac{GAN}-Ansätzen auf mehreren Ebenen. Im direkten Vergleich mit einem $\alpha$-WGAN-GP-Modell nach \citeauthor{shen_generation_2019} erreichte das Diffusionsmodell auf den Hirn-MRTs einen MS-SSIM-Wert von 0,8557, dass nahe an dem der realen Daten, mit einem Wert von 0,8095, ist. Dabei zeigte das $\alpha$-WGAN-GP-Modell mit 0,9996 einen Mode Collapse~\cite[S.~11]{khader_medical_2023}. Zwei erfahrene Radiologen beurteilten die generierten Volumina anhand der Kategorien realistisches Erscheinungsbild, anatomische Korrektheit und Schichtkonsistenz und stuften sie mehrheitlich als realistisch ein~\cite[S. 8]{khader_medical_2023}. Schließlich zeigen die Autoren auch die praktische Nutzbarkeit der synthetischen Daten. Im Self-Supervised Pre-Training eines Segmentierungsmodells stieg der Dice-Score in einem Szenario von 0{,}91 auf 0{,}95~\cite[S. 11]{khader_medical_2023}. Beide Arbeiten zeigen, dass mit Diffusionsmodellen die Erzeugung realistischer 3D-medizinischer Bilddaten möglich ist und somit als Grundlage dient, auf der sich synthetische Datensätze für Forschung, Datenschutz und das Training weiterer Modelle aufbauen lassen.
\abschnitt
Weiterhin wurden auch konditionierte Modelle entwickelt, um die Bilderzeugung gezielter zu steuern. \citeauthor{dorjsembe_conditional_2024} stellten mit \textit{Med-DDPM} das erste Diffusionsmodell zur semantischen 3D-Hirn-MRT-Synthese vor. Es wurde eine eine Konditionierungsmaske über eine kanalweise Konkatenation in das Modell eingebunden, sodass die Position pathologischer Strukturen gezielt vorgegeben werden kann~\cite[S.~3]{dorjsembe_conditional_2024}. In der Tumorsegmentierung erreichten die rein synthetischen Bilder einen Dice-Score von 0,6207, der nahe am Wert der realen Daten mit 0,6531 lag und den Baseline-Modell übertraf. durch Kombination synthetischer mit realen Bildern stieg der Dice-Score auf 0{,}6675, was die Möglichkeit für die Datenaugmentation belegt~\cite[S.~9 f.]{dorjsembe_conditional_2024}.

%Trotz dieser Fortschritte bleibt der hohe Speicher- und Rechenbedarf der direkten 3D-Verarbeitung ein durchgängiges Problem. So trainierten \citeauthor{khader_medical_2023} ihr \ac{LDM} sieben Tage auf einer NVIDIA Quadro RTX 6000 mit 24\,GB VRAM~\cite[vgl.][S.~10]{khader_medical_2023}. Das \ac{WDM} setzt eine NVIDIA A100 mit 40\,GB VRAM für $256^3$-Volumina ein~\cite[vgl.][S.~6]{friedrich_wdm_2025}.
