\chapter{Implementierung und experimenteller Aufbau}
Das folgende Kapitel beschreibt die praktische Umsetzung. %Zunächst werden die eingesetzten Werkzeuge und die zugrunde liegende Hardware-Konfiguration vorgestellt. Anschließend wird auf die Architektur der einzelnen Modelle sowie die Wahl der jeweiligen Hyperparameter eingegangen und deren Einfluss auf das Trainingsverhalten erläutert.


\section{Entwicklungsumgebung und Hardware}
Das Training der Modelle wurde auf einem lokalen System durchgeführt. Dieses verfügt über eine NVIDIA GeForce GTX 1080 Ti mit 11 GB VRAM, einen AMD Athlon X4 860K Prozessor (4 Kerne, 3,7 GHz), 16 GB Arbeitsspeicher sowie ein Linux-Ubuntu-Desktop-Betriebssystem. Der Einsatz einer dedizierten GPU ermöglicht eine Reduktion der Trainingszeiten gegenüber einer reinen CPU-basierten Berechnung.
\abschnitt
Die Implementierung sämtlicher Modelle erfolgte in der Programmiersprache Python. Python besitzt eine umfangreiche Anzahl an Bibliotheken, wie Keras und TensorFlow für maschinelles Lernen und hat sich als De-facto-Standard in diesem Bereich etabliert~\cite{geeksforgeeks2025python}. Als Entwicklungsumgebung wurde Visual Studio Code in Kombination mit Jupyter-Notebooks eingesetzt. Die Verwendung von Jupyter-Notebooks ermöglicht eine schrittweise Ausführung einzelner Code-Zellen, was bei der Entwicklung und dem Debugging von Vorteil ist. Für jedes Modell wurde ein separates Notebook angelegt, um eine klare Trennung der Experimente zu gewährleisten.
\abschnitt
Für den Modellaufbau wurde das Deep-Learning-Framework PyTorch eingesetzt. Die Diffusionslogik einschließlich des Noise Schedulers, des Sampling-Verfahrens und der Trainingsschleife wurde auf Basis von PyTorch implementiert. Für das Laden und Speichern der medizinischen Bilddaten im NIfTI-Format wurde die Bibliothek nibabel verwendet. Die Visualisierung der Ergebnisse erfolgte mit Matplotlib. Die Implementierung basiert auf Python 3.12.3 und PyTorch 2.7.1 mit CUDA 11.8. Die Wahl der CUDA-Version ergibt sich aus der Tatsache, dass die NVIDIA GeForce GTX 1080 Ti auf der Pascal-Architektur (Compute Capability 6.1) basiert, welche von neueren CUDA-Versionen nicht mehr vollständig unterstützt wird.

\section{Datenvorverarbeitung}
Vor dem Training wurden die MRT-Volumina des BraTS-2023-Datensatzes vorverarbeitet. Die Vorverarbeitung orientiert sich an der Datenverarbeitung von~\citeauthor{durrer_denoising_2024}~\cite[S. 6]{durrer_denoising_2024}. Es umfasst fünf Schritte, die im Folgenden beschrieben werden.

\paragraph{Intensitätsbegrenzung}
Die Intensitätswerte werden auf das Intervall zwischen dem 0,5\%- und dem 99,5\%-Perzentil der Vordergrundvoxel beschnitten. Dadurch werden extreme Ausreißer entfernt, die etwa durch Aufnahmeartefakte entstehen können, ohne relevante Bildinformationen zu verlieren.

\paragraph{Hintergrundentfernung}
Anschließend wird der Hintergrund entfernt, der hauptsächlich aus Luft und leeren Voxeln besteht.Dazu wird die kleinste Bounding Box berechnet, die alle Voxel mit einem Intensitätswert größer null enthält, erweitert um einen Rand von zwei Voxeln je Achse. Das Volumen wird so auf den anatomisch relevanten Bereich zugeschnitten.

\paragraph{Kubisches Padding}
Da die Volumina nach dem Cropping unterschiedliche Dimensionen aufweisen, werden sie durch symmetrisches Zero-Padding auf eine kubische Form gebracht. Im Gegensatz zu einer direkten Skalierung bleibt durch das Padding das Seitenverhältnis erhalten und es werden keine geometrischen Verzerrungen eingeführt.

\paragraph{Resizing}
Das kubische Volumen wird mittels trilinearer Interpolation auf die Zielauflösung von 32\textsuperscript{3} oder 48\textsuperscript{3} Voxeln skaliert. Da das Volumen bereits kubisch ist, erfolgt die Skalierung in allen drei Raumrichtungen gleichmäßig.

\paragraph{Normalisierung}
Abschließend werden die Intensitätswerte je Volumen per Min-Max-Skalierung auf den Wertebereich $[-1, 1]$ abgebildet. Dies ist die gängige Konvention für Diffusionsmodelle, da der Rauschprozess auf einem standardisierten Wertebereich arbeitet.

\paragraph{Segmentierungsmasken}
Die Tumor-Segmentierungsmasken durchlaufen eine reduzierte Variante derselben Pipeline. Die Vordergrund-Bounding-Box wird nicht aus der Maske selbst, sondern aus dem zugehörigen T1N-Volumen übernommen, damit Bild und Maske räumlich übereinander liegen. Auf die Intensitätsbegrenzung und die Normalisierung wird verzichtet, da die Maske diskrete Klassenlabels enthält. Das Resizing erfolgt entsprechend per Nearest-Neighbor-Interpolation, sodass die Labelwerte erhalten bleiben. Die vier Labelwerte des BraTS-2023-Schemas bezeichnen Hintergrund (0), nekrotischen Tumorkern (1), peritumorales Ödem (2) und anreichernden Tumor (3).


\section{Modellarchitektur}
Als Architektur dient ein 3D-UNet, das dem in der DDPM-Literatur etablierten Aufbau folgt~\citeauthor{ho_denoising_2020}%~\cite{ho_denoising_2020}.
Die Architektur ist symmetrisch als Encoder-Decoder aufgebaut und besteht aus vier Auflösungsstufen mit Kanalbreiten von 96, 192, 384 und 384. Im Encoder wird die räumliche Auflösung schrittweise halbiert, während der Decoder sie über trilineare Interpolation wieder auf die Eingabegröße bringt. Zwischen den entsprechenden Stufen von Encoder und Decoder werden Skip-Connections eingesetzt, um räumliche Informationen direkt weiterzugeben.

\paragraph{Residualblöcke und Zeiteinbettung.}
Auf jeder Auflösungsstufe befinden sich zwei Residualblöcke, die jeweils aus zwei 3D-Faltungsschichten mit GroupNorm (acht Gruppen) und SiLU-Aktivierung~\footnote{Die SiLU-Funktion ist definiert als $\text{SiLU}(x) = x \cdot \sigma(x)$ mit der Sigmoid-Funktion $\sigma$. Im Gegensatz zum stückweise linearen ReLU verläuft sie glatt und differenzierbar und hat sich in tiefen Generativmodellen etabliert~\cite[vgl.][S.~4]{elfwing_sigmoid-weighted_2017}.} bestehen. Der aktuelle Diffusions-Zeitschritt wird zunächst sinusoidal kodiert und durch ein zweischichtiges \ac{MLP} auf 384 Dimensionen (das Vierfache der Basis-Kanalbreite) gebracht. In jedem Residualblock wird diese Zeit-Einbettung anschließend über eine lineare Projektion auf die jeweilige Kanalzahl skaliert und additiv eingespeist, sodass das Netzwerk sein Verhalten an den jeweiligen Rauschgrad anpassen kann.

\paragraph{Self-Attention.}
Auf den beiden niedrigsten Auflösungsstufen werden zusätzlich Self-Attention-Schichten eingesetzt, die es dem Netzwerk ermöglichen, globale Abhängigkeiten zwischen räumlich entfernten Regionen zu modellieren. Auf höheren Auflösungen wird darauf verzichtet, da der Speicherbedarf mit der Voxelanzahl ansteigt. Bei einer Eingabegröße von $32^3$ Voxeln betrifft dies die Auflösungen $8^3$ und $4^3$, bei $48^3$ entsprechend $12^3$ und 6\textsuperscript{3}.
\abschnitt
Im Bottleneck zwischen Encoder und Decoder befindet sich eine weitere Self-Attention-Schicht. Diese ist fest in der Architektur und bleibt auch in der Ablation ohne Attention auf den niedrigen Stufen erhalten.

\paragraph{Initialisierung.}
Die finale 3D-Faltung am Ausgang des Netzwerks wird mit Nullen initialisiert. Das Modell liefert dadurch zu Trainingsbeginn eine konstante Nullvorhersage. Erst durch die Gradienten der ersten Iterationen formen sich von Null verschiedene Ausgaben. Diese Initialisierung stabilisiert den Verlust zu Beginn des Trainings und ist in der Diffusions-Literatur eine gängige Wahl.


% \paragraph{Konfiguration.}
% Das Modell umfasst rund 156 Millionen trainierbare Parameter, je nach Konfiguration. Zur Reduktion des GPU-Speicherverbrauchs wird Gradient Checkpointing eingesetzt, bei dem Zwischenergebnisse im Forward-Pass nicht dauerhaft gespeichert, sondern bei Bedarf im Backward-Pass neu berechnet werden.

\section{Baseline-Konfiguration}
Die Baseline-Konfiguration benutzt mehrere Techniken die sich in der aktuellen Literatur als Verbesserungen gegenüber dem ursprünglichen DDPM-Ansatz von ~\citeauthor{ho_denoising_2020} etabliert haben. Sie dient als Referenzmodell, gegen das alle weiteren Experimente verglichen werden. 
\abschnitt 
Der Diffusionsprozess verwendet 250 Zeitschritte mit einem Cosine Schedule empfohlen von~\citeauthor{nichol_improved_2021}. Im Vergleich zum linearen Schedule verteilt der Cosine Schedule das Signal-Rausch-Verhältnis gleichmäßiger über die Zeitschritte was insbesondere bei niedrigen Auflösungen zu einer höheren Bildqualität führt~\cite[vgl.][S.~7]{nichol_improved_2021}. 
\abschnitt 
Das Modell wird mit v-Prediction trainiert, vorgeschlagen von~\citeauthor{salimans_progressive_2022}. Dabei sagt das Netzwerk weder das Rauschen $\epsilon$ noch das ursprüngliche Bild $x_0$ direkt vorher, sondern eine Kombination aus beiden, die als Velocity $v$ bezeichnet wird. Dieses Vorhersageziel hat sich als numerisch stabiler erwiesen, insbesondere bei niedrigen Signal-Rausch-Verhältnissen~\cite[vgl.][S.~5]{salimans_progressive_2022}. 
\abschnitt 
Für die Gewichtung des Trainingsverlusts wird das von~\citeauthor{hang_efficient_2023} vorgeschlagene Min-SNR Weighting mit $\gamma = 5$ eingesetzt. Diese Strategie begrenzt den Einfluss von Zeitschritten mit hohem Signal-Rausch-Verhältnis auf den Gesamtverlust und sorgt so für ein ausgewogeneres Training über alle Zeitschritte hinweg~\cite[vgl.][S.~4\,f.]{hang_efficient_2023}.
\abschnitt
Während des Trainings werden die Zeitschritte nicht uniform gezogen, sondern über ein loss-bewusstes Importance Sampling auf Basis der jüngsten Verlust-Historie~\cite[vgl.][S.~5]{nichol_improved_2021}. Pro Zeitschritt wird der quadratische Mittelwert der Verluste der letzten zehn Batches geführt und daraus eine Wahrscheinlichkeitsverteilung gebildet, sodass Zeitschritte mit hohen Verlusten häufiger angesteuert werden. Damit der Erwartungswert des Trainings-Loss unverändert bleibt, wird jeder Sample-Verlust mit dem Inversen seiner Ziehungswahrscheinlichkeit gewichtet. Die Strategie wird erst nach dem Warmup aktiv, damit instabile Initialverluste die Sampler-Historie nicht verzerren.

\section{Trainingsverfahren und Hyperparameter}\label{Sec:hyper}
Alle Modelle werden über 300 Epochen mit dem AdamW-Optimizer (Weight Decay $0{,}01$) und einer initialen Lernrate von $2 \times 10^{-4}$ trainiert. Dieser Wert entspricht dem in der DDPM-Literatur üblichen Lernratenniveau~\cite[vgl.][S.~14]{ho_denoising_2020}. In den ersten 500 Iterationen wird die Lernrate linear von null auf den Zielwert erhöht (Warmup), um Instabilitäten zu Beginn des Trainings zu vermeiden, und fällt anschließend nach einem Cosine-Schedule wieder auf null ab. Die Batch Size beträgt 10, was dem verfügbaren GPU-Speicher von 11~GB geschuldet ist.
\abschnitt 
Zur Stabilisierung der Modellgewichte wird \ac{EMA} mit einem Decay-Faktor von 0,9999 eingesetzt~\cite[vgl.][S.~15]{ho_denoising_2020}. Dabei wird parallel zu den trainierten Gewichten ein gleitender Durchschnitt geführt, der für die finale Evaluation und das Sampling verwendet wird. Zusätzlich wird Gradient Clipping mit einer maximalen Norm von 1,0 angewendet, um Gradientenexplosionen zu verhindern. 
\abschnitt 
Der Datensatz wird in 90\% Trainings- und 10\% Validierungsdaten aufgeteilt. Die Aufteilung erfolgt mit einem festen Random Seed, um die Reproduzierbarkeit sicherzustellen. Während des Trainings wird der Validierungsverlust nach jeder Epoche berechnet. 

\section{Ablationsstudien} 
Um den Einfluss einzelner Komponenten auf die Generierungsqualität zu untersuchen werden ausgehend von der Baseline-Konfiguration gezielt einzelne Variablen verändert. Pro Experiment wird jeweils nur eine Komponente angepasst, um deren isolierten Einfluss bewerten zu können. Die Ablationsstudien werden auf einer Auflösung von 32\textsuperscript{3} Voxeln durchgeführt. 

\paragraph{Ohne Self-Attention} 
Die Self-Attention-Schichten auf den niedrigen Auflösungsstufen werden entfernt. Dadurch lässt sich untersuchen, welchen Beitrag die Modellierung globaler Abhängigkeiten zur Bildqualität leistet und ob die lokalen Informationen der Faltungsschichten allein ausreichen. 

\paragraph{Linearer Schedule} 
Der Cosine Schedule wird durch einen linearen Schedule ersetzt, bei dem die Varianz gleichmäßig von $\beta_1 = 0{,}0001$ bis $\beta_T = 0{,}02$ ansteigt.

\paragraph{Noise-Prediction ($\epsilon$-Prediction)}
Anstelle der v-Prediction wird das Modell darauf trainiert, das hinzugefügte Rauschen $\epsilon$ direkt vorherzusagen. 

\paragraph{Datenaugmentierung} Die Trainingsdaten werden mit einer Wahrscheinlichkeit von 50\% horizontal gespiegelt, was die approximative Links-Rechts-Symmetrie des Gehirns ausnutzt. Damit wird die effektive Datensatzgröße verdoppelt, ohne anatomisch unplausible Volumina zu erzeugen.

\paragraph{Erhöhte Auflösung ($48^3$).} Zusätzlich wird die Baseline-Konfiguration auf einer Auflösung von $48^3$ Voxeln trainiert, um den Einfluss der räumlichen Auflösung auf die Bildqualität zu untersuchen.

\section{Aufgezeichnete Werte während des Trainings} 
Während des Trainings werden für jede Epoche verschiedene Metriken protokolliert, um den Trainingsverlauf nachvollziehen zu können. Dazu gehören der Trainings- und Validierungsverlust, die aktuelle Lernrate, die Epochendauer sowie der GPU-Speicherverbrauch. Zusätzlich werden die Gradientennorm und die Anzahl der durch Gradient Clipping begrenzten Updates erfasst, um die Stabilität des Trainings beurteilen zu können.
\abschnitt 
An festgelegten Epochen, bei 1 und 10 sowie anschließend alle 25 Epochen bis Epoche 300, werden Samples generiert, um die visuelle Qualität der erzeugten Volumina im Trainingsverlauf zu überprüfen. An denselben Epochen wird jeweils ein Checkpoint gespeichert; zusätzlich wird das Modell mit dem besten Validierungsverlust separat gesichert. Sämtliche Metriken werden nach jeder Epoche in der JSON-Datei aktualisiert, sodass der Trainingsverlauf auch nachträglich vollständig analysiert werden kann.

\todo{Später auf Anhang referenzieren welch WErte tatsächläclich aufgenommen worden sind}

\section{Conditional-Modelle}\label{Sec:cond}
Neben dem unconditional trainierten Baseline-Modell werden zwei conditional Varianten trainiert, die der gleichen 3D-UNet-Architektur folgen, jedoch um eine Konditionierungs-Schnittstelle erweitert sind. Beide Modelle nutzen Classifier-Free Guidance, bei dem die Konditionierung während des Trainings mit einer Wahrscheinlichkeit von 15\% durch einen Null-Token ersetzt wird. Beim Sampling wird der Einfluss der Konditionierung mit einer Guidance Scale von $w = 3{,}0$ verstärkt.
\abschnitt
Die übrigen Hyperparameter aus~\autoref{Sec:hyper} werden übernommen. Lediglich das Gradient Clipping wird auf eine maximale Norm von $0{,}5$ herabgesetzt, um das Training trotz des zusätzlichen Konditionierungssignals stabil zu halten.

\paragraph{Maske-zu-MRT-Modell}
Das Modell erzeugt ein synthetisches T1N-Volumen, das auf eine vorgegebene Tumor-Segmentierungsmaske konditioniert ist. Die Maske wird vom diskreten Wertebereich $\{0, \dots, 3\}$ auf das Intervall $[-1, 1]$ skaliert, damit sie sich auf demselben Wertebereich wie das verrauschte Eingangsvolumen bewegt und anschließend kanalweise an dieses angehängt. Das Modell sieht somit zwei Eingangskanäle: das verrauschte \ac{MRT} und die zugehörige Segmentierung. Trainiert wird auf den paarweise vorliegenden $(T1N,\,Seg)$-Volumina des BraTS-2023-Datensatzes.

\paragraph{Klassen-zu-Maske-Modell}
Das Modell erzeugt eine synthetische Tumor-Segmentierungsmaske aus einer vorgegebenen Größenklasse. Die Klassen sind in drei Stufen unterteilt: klein ($\leq 2$\,cm), mittel ($2$--$5$\,cm) und groß ($> 5$\,cm)~\cite{doccheck_tnm}. Die Grenzwerte sind in Anlehnung an die TNM-Klassifikation des Mammakarzinoms gewählt, da für Hirntumore keine etablierte größenbasierte TNM-Klassifikation existiert. Sie werden vorab anhand der Tumor-Ausdehnung in den realen Segmentierungen vergeben. Die Klassen-Information wird über eine Embedding-Schicht in einen Vektor abgebildet und additiv zur sinusoidalen Zeit-Einbettung hinzugefügt. Das Modell liefert kontinuierliche Werte in $[-1, 1]$, die für die weitere Verwendung in die vier diskreten BraTS-Labels zurückquantisiert werden.

\section{Generierungs-Pipeline}\label{Sec:pipe}
Um vollständig synthetische Gehirn-Volumina mit realistisch positioniertem Tumor zu erzeugen, werden die beiden in~\autoref{Sec:cond} beschriebenen Modelle in einer dreistufigen Pipeline gekoppelt. Da das Klassen-zu-Maske-Modell auf zentrierten Tumormasken trainiert wurde, sitzen seine Samples in der Mitte des Volumens. In realen \ac{MRT}-Aufnahmen liegen Tumore jedoch an unterschiedlichen anatomischen Positionen, weshalb zwischen den beiden Modellen eine räumliche Verschiebung eingefügt wird.

\paragraph{1. Tumormaske}
Das Klassen-zu-Maske-Modell erzeugt aus einer vorgegebenen Größenklasse eine am Volumenmittelpunkt zentrierte Tumormaske im Wertebereich $[-1, 1]$. Diese wird anschließend per Nearest-Neighbor-Zuordnung auf die vier diskreten BraTS-Labels zurückquantisiert.

\paragraph{2. Räumliche Platzierung}
Aus dem realen BraTS-Datensatz wird ein Segmentierungs-Volumen zufällig ausgewählt und dessen Tumormittelpunkt berechnet. Die zentrierte synthetische Maske wird so verschoben, dass ihr Mittelpunkt mit diesem realen Mittelpunkt zusammenfällt. Würde durch diese Verschiebung ein Teil der Tumor-Bounding-Box aus dem Volumen herausragen, wird der Verschiebungsvektor entlang der jeweiligen Achse beschnitten. Die Verschiebung selbst erfolgt per Nearest-Neighbor-Interpolation, sodass die diskreten Labelwerte erhalten bleiben. Damit folgt die räumliche Verteilung der generierten Tumore der Verteilung realer Tumore, ohne dass anatomisch unmögliche Positionen entstehen.

\paragraph{3. Gehirn-Generierung}
Die platzierte Tumormaske wird auf das Intervall $[-1, 1]$ skaliert und dient als Konditionierung für das Maske-zu-MRT-Modell, welches das umliegende T1N-Gehirn-Volumen generiert. Pro Pipeline-Durchlauf werden zwei \ac{NIfTI}-Dateien gespeichert: die platzierte Tumormaske und das synthetisierte Gehirn-Volumen.
\abschnitt
Für jede der drei Stufen wird ein separater Seed verwendet, sodass Tumorform, räumliche Platzierung und Gehirntextur unabhängig voneinander kontrolliert werden können.

\todo{Abbildung!!}

\section{Sample-Generierung}
Nach Abschluss des Trainings werden die Modelle zur Generierung synthetischer Volumina eingesetzt. Pro Modell und Sampler werden 1024 Samples erzeugt. Für das Sampling werden die EMA-Gewichte aus~\autoref{Sec:hyper} verwendet.

\paragraph{Sampler}
Als Sampling-Verfahren stehen vier Schemata aus der \texttt{diffusers}-Bibliothek zur Verfügung: \ac{DDPM}~\cite{ho_denoising_2020}, \ac{DDIM}~\cite{song_denoising_2022}, DPM-Solver++~\cite{lu_dpm-solver_2022} und \ac{UniPC}~\cite{zhao_unipc_nodate}. \ac{DDPM} durchläuft den vollständigen Trainings-Schedule mit 250 Schritten, während die schnelleren Solver mit deutlich weniger Schritten auskommen. \ac{DDIM} mit 50, DPM-Solver++ mit 25 und \ac{UniPC} mit 10. Pro generiertem Sample wird ein eigener Seed verwendet, sodass die Volumina untereinander unabhängig und der Vorgang reproduzierbar bleibt.

\paragraph{Unconditional}
Bei den unconditional trainierten Modellen startet jeder Sample-Vorgang aus einem unabhängig gezogenen Gaußschen Rauschtensor. Abgetastet werden sowohl die fünf $32^3$-Ablationsvarianten als auch die $48^3$-Baseline.

\paragraph{Conditional}
Für das Maske-zu-MRT-Modell wird pro Sample eine Tumormaske zufällig aus den vorverarbeiteten BraTS-Segmentierungen gezogen. Das Klassen-zu-Maske-Modell durchläuft hingegen die drei Größenklassen nacheinander, sodass alle gleich oft vertreten sind. %Beide Modelle wenden zusätzlich die in~\autoref{Sec:cond}  eingeführte Classifier-Free Guidance mit einer Guidance Scale von $3{,}0$ an.

\paragraph{Pipeline}
Das Vorgehen für die Pipeline-Generierung ist in~\autoref{Sec:pipe} beschrieben. Sie kann wahlweise mit zyklisch durchlaufenen oder mit einer fest vorgegebenen Größenklasse betrieben werden.

\paragraph{Aufgezeichnete Werte während des Samplings}
Pro Sample werden der verwendete Seed, die Generierungsdauer sowie die Voxel-Statistiken (Minimum, Maximum, Mittelwert, Standardabweichung) festgehalten. Bei den conditional Modellen wird zusätzlich die verwendete Konditionierung erfasst: die Datei der Eingangsmaske beim Maske-zu-MRT-Modell und die Größenklasse beim Klassen-zu-Maske-Modell. Für die Pipeline kommen der Referenz-Tumormittelpunkt aus dem realen Datensatz sowie der angewandte Verschiebungsvektor hinzu. Pro Generierungslauf werden außerdem die Sampler-Konfiguration und der Peak-GPU-Speicherverbrauch in einer JSON-Datei abgelegt.

\todo{Werte nochmal durchlesen. Abändern in den Anhang}


\section{Projektmethodik}
\todo{Kanban oder sowas}