\chapter{Auswertung}\label{Ch:auswertung}
Dieses Kapitel diskutiert die in~\autoref{Ch:results} berichteten Ergebnisse und vergleicht sie gegebenenfalls mit theoretischen Erwartungen und Ergebnissen aus der Literatur. Zunächst wird die Aussagekraft der verwendeten Metriken bewertet, dann folgen Trainingsverlauf, Sampler-Vergleich und Ablationsstudien. Anschließend werden die Effekte der Auflösung und die Generierungs-Pipeline diskutiert, einschließlich der systematischen Unterschätzung der Tumorgrößen. Den Abschluss bilden Limitationen und eine Zusammenfassung der zentralen Befunde.

\section{Methodische Einordnung}\label{Sec:auswertung_metrik}
Die in~\autoref{Sec:metrics} beschriebenen Metriken erfassen unterschiedliche Eigenschaften der generierten Volumina. Vor der Diskussion der einzelnen Befunde werden daher die Aussagekraft und die Grenzen dieser Metriken eingeordnet, da in der Auswertung vier mathematische Metriken sowie zwei direkte Verteilungsvergleiche kombiniert werden.
\abschnitt
Die \ac{FID} ist eine \ac{NR}-Metrik und arbeitet auf Populationsebene. Sie vergleicht die Verteilungen der realen und der generierten Samples im Merkmalsraum eines vortrainierten Inception-V3-Netzwerks~\cite[vgl.][S.~A1]{heusel_gans_2018}. Auch in dieser Arbeit kommt das mit ImageNet-Gewichten initialisierte Inception-V3-Modell zum Einsatz~\cite[vgl.][S.~2]{szegedy_rethinking_2015}. Die medizinischen Volumina werden axial schichtweise als 2D-Bilder verarbeitet, da die Inception-Architektur nur zweidimensionale Eingaben zulässt. Damit beurteilt die \ac{FID} nicht ein einzelnes Sample, sondern die statistische Übereinstimmung einer ganzen Sample-Menge zur Referenzverteilung. Dies macht sie zum primären Indikator für die Generierungsqualität bei unconditional und auf Pipeline-Ebene. Eine Einschränkung besteht darin, dass die durch das ImageNet-Netzwerk extrahierten Merkmale nicht spezifisch für anatomische Strukturen sind. Eine niedrige \ac{FID} bedeutet damit eine Übereinstimmung der globalen Bildstatistik, jedoch nicht zwingend anatomische Korrektheit.
\abschnitt
\ac{SSIM}, \ac{PSNR} und \ac{LPIPS} sind \ac{FR}-Metriken und benötigen ein Referenzbild. Bei den unconditional Modellen und der Generierungs-Pipeline lässt sich einem generierten Volumen jedoch kein bestimmtes echtes Volumen zuordnen. Stattdessen wird jedes generierte Volumen zufällig mit einem realen \ac{BraTS}-Volumen gepaart. Über alle 1024 Paare gemittelt liefern die Werte einen groben Wert auf die Bildqualität. Für ein einzelnes Sample sind sie nicht aussagekräftig. Die drei Metriken werden daher als Ergänzung zur \ac{FID} betrachtet.
\abschnitt
Die drei \ac{FR}-Metriken messen unterschiedliche Eigenschaften. \ac{SSIM} vergleicht die Bilder anhand von Intensität, Kontrast und Struktur~\cite[vgl.][S.~5]{zhou_wang_image_2004}. \ac{PSNR} misst die pixelweise Differenz und reagiert empfindlich auf räumliche Verschiebungen zwischen Referenz und generiertem Volumen. \ac{LPIPS} arbeitet auf den Merkmalen eines vortrainierten neuronalen Netzes und bildet die menschliche Wahrnehmung besser ab als \ac{SSIM} oder \ac{PSNR}~\cite[vgl.][S.~6]{zhang_unreasonable_2018}. Da das verwendete Netzwerk ebenfalls auf natürlichen Bildern trainiert wurde, gelten für \ac{LPIPS} dieselben Einschränkungen wie für die \ac{FID}.
\abschnitt
Neben den numerischen Metriken werden zwei direkte Verteilungsvergleiche durchgeführt: die Voxel-Intensitätsverteilung der generierten Volumina und die Tumorgrößenverteilung der von der Pipeline erzeugten Masken. Beide vergleichen die generierten Verteilungen direkt mit denen des realen Datensatzes.

\section{Trainingsstabilität}\label{Sec:auswertung_training}
Sechs der acht Modelle zeigen denselben Verlauf: ein monoton fallender Train-Loss, ein Val-Loss-Minimum innerhalb der ersten 100 Epochen und danach ein leichter Wiederanstieg. Dieses Verhalten zeigt auf ein Overfitting-Muster und dass das Training stabil läuft. Für diese Stabilität sind vor allem zwei Komponenten verantwortlich: Gradient Clipping begrenzt einzelne, zu große Updates und die \ac{EMA} der Modellgewichte glättet kurzfristige Schwankungen. Die Min-SNR-$\gamma$-Gewichtung nach \citeauthor{hang_efficient_2023} trägt nicht direkt zur Stabilität bei, sondern beschleunigt die Konvergenz, indem sie den Verlust über die Zeitschritte ausbalanciert. Die in~\autoref{Sec:training_verlauf} berichteten vereinzelten Loss-Spikes wurden vom Optimierer abgefangen und führten in keinem Modell zu einer dauerhaften Destabilisierung.
\abschnitt
Die in~\autoref{tab:verlauf} berichteten Loss-Werte sind zwischen den Modellen nur eingeschränkt vergleichbar. Das Klasse-zu-Maske-Modell arbeitet auf vier diskreten Klassen statt auf kontinuierlichen Intensitäten und erreicht damit einen systematisch niedrigeren Min-Val-Loss von $0{,}0168$. Die Noise-Prediction-Variante optimiert mit $\epsilon$ statt $v$ ein anderes Vorhersageziel auf einer abweichenden Loss-Skala~\cite[vgl.][S.~4\,f.]{salimans_progressive_2022}. Der scheinbar bessere Wert von $0{,}0366$ ist daher kein gültiger Vergleichspunkt. Ein aussagekräftiger Vergleich setzt identisches Vorhersageziel und identischen Wertebereich voraus.
\abschnitt
Der Loss-Spike am Ende des $48^3$-Baseline-Trainings entstand durch einen Hardware-Crash und beeinflusst die generierten Samples nicht maßgeblich.
\abschnitt
Bei der Data-Augmentation-Variante liegt der Train-Loss mit $0{,}00164$ ungefähr dreimal so hoch wie bei der Baseline ($0{,}00051$), während der finale Val-Loss leicht niedriger ausfällt ($0{,}1039$ gegen $0{,}1092$). Der Abstand zwischen Train- und Val-Loss ist damit kleiner. Das Modell lernt die Trainingsdaten weniger auswendig und überfittet zum Ende hin weniger. Der minimale Val-Loss liegt jedoch mit $0{,}0612$ geringfügig über dem der Baseline ($0{,}0573$), sodass sich am besten Generalisierungspunkt kein Vorteil zeigt. Data Augmentation wirkt damit als Regularisierer, bringt auf der \ac{FID}-Ebene aber keine Verbesserung (bester Wert $27{,}90$ mit \ac{UniPC} gegenüber $24{,}77$ mit \ac{DDPM}).

\section{Sampler-Vergleich}\label{Sec:auswertung_sampler}
Bei vier der fünf $32^3$-Modelle erreicht \ac{DDPM} mit 250 Schritten den niedrigsten FID. Das passt zu den Vergleichen von \citeauthor{song_denoising_2022}, bei denen DDPM mit voller Schrittzahl qualitativ besser abschneidet als mit einer geringeren Schrittzahl. Je feiner die Schritte sind, desto besser lässt sich der Rückwärtsprozess als Gauß-Verteilung modellieren~\cite[vgl.][S.~2]{ho_denoising_2020}.
\abschnitt
Die Sampler mit einer geringeren Anzahl von Schritten (\ac{DDIM}, DPM-Solver++, \ac{UniPC}) liegen bei der Baseline mit \ac{FID}-Werten zwischen $41$ und $45$ etwa Faktor $\approx 1{,}7$ über dem DDPM-Wert von $24{,}77$. Verglichen mit der Beschleunigung um den Faktor $\approx 28$ (DDPM mit 250 Schritten vs.~UniPC mit 10 Schritten, vgl.~\autoref{tab:generation-time}) ist dieser Qualitätsverlust in Maßen. UniPC senkt somit die Rechenkosten pro Volumen bei kaum schlechterem FID.
\abschnitt
Die schnellen Sampler erreichen diese Beschleunigung auf unterschiedlichen Wegen. \ac{DDIM}~\cite{song_denoising_2022} interpretiert den Vorwärtsprozess als nicht-Markov und ermöglicht so deterministisches Sampling mit weniger Schritten. DPM-Solver++~\cite{lu_dpm-solver_2025} und \ac{UniPC}~\cite{zhao_unipc_nodate} formulieren das Sampling als \ac{ODE} im log-SNR-Raum und lösen diese mit numerischen Mehrschritt-Solvern höherer Ordnung. Die gemessenen \ac{FID}-Werte bestätigen die in den jeweiligen Veröffentlichungen behauptete Eigenschaft, vergleichbare Qualität mit deutlich weniger Schritten zu erreichen.
\abschnitt
Eine Ausnahme bildet die Data-Augmentation-Variante. Hier liefert \ac{UniPC} mit $27{,}90$ den besten \ac{FID}, \ac{DDPM} nur $37{,}91$. Möglich ist, dass die Augmentation zu einer gleichmäßigeren Rauschvorhersage des Modells führt, wodurch die größeren Schritte der schnellen Sampler weniger Fehler verursachen.
\abschnitt
Beim Modell mit linearem $\beta$-Schedule fallen die schnellen Sampler deutlich ab. Die \ac{FID}-Werte liegen zwischen $129$ und $134$ gegenüber $73{,}95$ unter \ac{DDPM}. Nach \citeauthor{nichol_improved_2021} zerstört ein linearer Schedule am Ende des Vorwärtsprozesses zu schnell Information und erzeugt abrupte Rauschwechsel~\cite[vgl.][S.~4]{nichol_improved_2021}. Diesen Rauschwechsel fallen bei groben Sampler-Schritten umso stärker. Der cosine-Schedule lässt sich also nicht durch eine lineare Variante ersetzen.
\abschnitt
Qualitativ ist die Sampler-Wahl bei identischem Seed bei drei der vier Sampler kaum sichtbar (\autoref{fig:samples_sampler_compare}). Die durch das Modell gelernte Verteilung dominiert über die sampler-spezifische Diskretisierung. Eine Ausnahme bildet \ac{DDIM}. Dort sind die anatomischen Strukturen des Gehirns sichtbar fehlerhaft, während die übrigen drei Sampler anatomisch plausible Volumina liefern. Abgesehen von diesem Fall ist die Sampler-Wahl damit hauptsächlich eine Effizienz-Entscheidung.

\section{Ablationsstudien}\label{Sec:auswertung_ablation}
Das Modell ohne Self-Attention erreicht einen \ac{FID} von $30{,}8$ und liegt damit leicht über der Baseline ($24{,}8$). In den generierten Volumina sind ohne Attention sichtbare anatomische Abweichungen erkennbar (\autoref{fig:samples_model_x_sampler}). Der numerisch geringe \ac{FID} Unterschied unterschätzt damit die qualitative Verschlechterung. Die Self-Attention-Schichten an den Feature-Map-Auflösungen $8$ und $4$ tragen also auch bei $32^3$ erkennbar zur Konsistenz der globalen Hirnstruktur bei.
\abschnitt
Die Data-Augmentation-Variante erreicht ihren besten \ac{FID} von $27{,}9$ mit \ac{UniPC} und bleibt damit über der Baseline ($24{,}8$ mit \ac{DDPM}). Auf der \ac{FID}-Ebene zeigt die Augmentation also keinen Vorteil. Visuell wirken die generierten Volumina jedoch detailreicher (\autoref{fig:samples_model_x_sampler}), was darauf hindeutet, dass \ac{FID} und wahrgenommene Detailtiefe hier auseinanderfallen. Aus Sicht des Bias-Variance-Tradeoffs reduziert Augmentation zwar die Varianz, erhöht aber gleichzeitig den Bias gegenüber den realen Patientendaten, da die augmentierten Volumina nicht aus der wahren Verteilung stammen. Ein größerer Datensatz mit echten Patientendaten würde diesen Tradeoff umgehen.
\abschnitt
Der lineare $\beta$-Schedule erreicht selbst mit seinem besten Sampler nur einen \ac{FID} von $73{,}9$ und liegt damit deutlich über der Baseline. Auch in den generierten Samples ist keine richtige anatomische Struktur erkennbar (\autoref{fig:samples_model_x_sampler}). Die cosine-Wahl nach \citeauthor{nichol_improved_2021} ist auf den hier untersuchten Auflösungen deutlich überlegen~\cite[vgl.][S.~4]{nichol_improved_2021}.
\abschnitt
Die Noise-Prediction-Variante bricht mit \ac{FID}-Werten zwischen $217$ und $498$ und negativen \ac{SSIM}-Werten vollständig zusammen. $v$- und $\epsilon$-Prediction sind zwar mathematisch äquivalente Parametrisierungen~\cite[vgl.][S.~5]{salimans_progressive_2022}, benötigen aber laut \citeauthor{hang_efficient_2023} unterschiedliche Min-SNR-Gewichtungen~\cite[vgl.][S.~6]{hang_efficient_2023}. Im Experiment wurde jedoch nur das Vorhersageziel umgestellt, während die für $v$-Prediction passende Gewichtung mit $\gamma = 5$ unverändert blieb. Der Min-Val-Loss von $0{,}0366$ erscheint dadurch fälschlicherweise niedrig, obwohl das Modell die Verteilung nicht lernt. Die nahezu flache Intensitätsverteilung (\autoref{fig:intensity_hist}) belegt einen Verteilungs-Kollaps.
\abschnitt
Insgesamt stellt die Kombination aus $v$-Prediction, cosine-Schedule, Min-SNR-Gewichtung und \ac{EMA} für die untersuchten Aufgaben ein robustes Standard-Setup dar. Die einzelnen Komponenten wirken unterschiedlich: Self-Attention verbessert die anatomische Konsistenz, Data Augmentation erhöht visuelle Detailtiefe, der Schedule ist wichtig und die Wahl des Vorhersageziels ist entscheidend.

\section{Effekt der Auflösung}
Die $48^3$-Variante zeigt ein gemischtes Metrik-Bild: \ac{SSIM} steigt von $0{,}504$ auf $0{,}525$, während \ac{FID} ($57{,}1$ vs.~$24{,}8$), \ac{PSNR} ($16{,}4$ vs.~$18{,}0$) und \ac{LPIPS} ($0{,}117$ vs.~$0{,}035$) gegenüber der $32^3$-Baseline abfallen.
\abschnitt
Dieser Widerspruch lässt sich über die Eigenschaften der einzelnen Metriken erklären. \ac{SSIM}~\cite{zhou_wang_image_2004} bewertet lokale Bildausschnitte. Eine höhere Auflösung liefert dort mehr Strukturmerkmale und hebt den Wert. \ac{PSNR} arbeitet pixelweise, sodass kleine räumliche Verschiebungen zwischen den zufällig gepaarten Volumina bei höherer Auflösung stärker ins Gewicht fallen. Die \ac{FID} misst Verteilungstreue auf Embedding-Ebene und braucht entsprechend mehr Training, um zu konvergieren. Bei $48^3$ wurde mit Batch-Size $3$ statt $10$ trainiert, sodass der Lernpfad bei vergleichbarer Update-Zahl weniger stabil verläuft.
\abschnitt
Qualitativ ist $48^3$ dennoch klar überlegen: Gehirndetails werden erkennbar reproduziert, während $32^3$ lediglich die Geometrie zeigt, ohne interne Strukturen aufzulösen (\autoref{fig:samples_resolution_compare}).
\abschnitt
Die höhere Auflösung kostet beim Training etwa Faktor $\approx 3{,}3$ und bei der Generierung Faktor $\approx 3{,}2$ bis $\approx 3{,}4$ an GPU-Zeit. Der Peak-VRAM-Bedarf steigt gegenüber $32^3$ ebenfalls. Von etwa $4$\,GB auf bis zu $6{,}5$\,GB. 
\abschnitt
Insgesamt liefert $48^3$ das anatomisch sinnvollere Ergebnis, ist aber metrisch schwerer zu evaluieren. Für eine reale klinische Anwendung wäre die Generierung in noch höheren Auflösungen (mindestens $128^3$ oder höher) notwendig, was eine deutlich leistungsfähigere GPU voraussetzt. Vergleichbare Arbeiten setzen entsprechend High-End-Hardware ein: \citeauthor{khader_medical_2023} generieren Hirn-\acp{MRT} in $64^3$ auf einer NVIDIA Quadro RTX\,6000 mit $24$\,GB~\cite[vgl.][S.~6]{khader_medical_2023}, \citeauthor{friedrich_wdm_2025} sogar bis $256^3$ auf einer NVIDIA A100 mit $40$\,GB~\cite[vgl.][S.~6]{friedrich_wdm_2025}. Beide deutlich oberhalb der hier verwendeten GeForce GTX 1080 Ti mit $11$\,GB. Hochauflösende Volumina verursachen damit zu Beginn hohe Kosten, dafür lässt sich ein einmal trainiertes Modell danach beliebig oft zur Generierung nutzen.

\section{Generierungs-Pipeline}
Die Klasse-zu-Maske-zu-MRT-Pipeline erreicht in $32^3$ einen \ac{FID} von $25{,}46$ (\ac{UniPC}) und liegt damit auf dem Niveau der besten unconditional Baseline ($24{,}77$ mit \ac{DDPM}). Eine zweistufige conditional Generierung erzeugt also kein Qualitätsproblem.
\abschnitt
Auffällig ist, dass die Pipeline mit \ac{UniPC} den besten FID liefert und nicht wie bei der unconditional Baseline mit \ac{DDPM}. Auch der Abstand zwischen den vier Samplern fällt bei der Pipeline geringer aus: $25{,}46$ bis $36{,}88$ gegenüber $24{,}77$ bis $44{,}75$ bei der Baseline. Eine Erklärung liegt in der Konditionierung selbst. Weil das Modell zu jedem Zeitschritt zusätzlich die Klasse bzw. die Maske als Information erhält, muss der Sampler weniger eigene Annahmen treffen und die Wahl des Samplers wirkt sich entsprechend weniger stark auf das Endergebnis aus.
\abschnitt
Beide Pipeline-Schritte (Klasse-zu-Maske und Maske-zu-MRT) benötigen nahezu identische Zeit, da Architektur und Auflösung identisch sind. Die VRAM-Belegung steigt auf rund $6{,}9$\,GB an und liegt damit etwa beim Doppelten der einzelnen Modell Generierung (vgl.~\autoref{tab:generation_time_pipeline}). Dies liegt daran, dass beide Modelle gleichzeitig im Speicher gehalten werden.
\abschnitt
Die Pipeline reproduziert die Verteilung der realen Volumina zuverlässig. Eine wichtige Ausnahme bildet die Tumormaskenverteilung, die in \autoref{Sec:auswertung_tumor} diskutiert wird.
\abschnitt
\citeauthor{dorjsembe_conditional_2024} verfolgen mit Med-DDPM einen ähnlichen Ansatz für conditional 3D-medizinische Diffusion. Allerdings als einstufige Maske-zu-MRT-Generierung mit kanalweiser Konkatenation des Mask-Inputs~\cite[vgl.][S.~3]{dorjsembe_conditional_2024}. Die hier vorgestellte Pipeline geht einen Schritt weiter und generiert die Maske selbst aus einem Klassenlabel. Das erhöht die Flexibilität und erlaubt eine vollsynthetische Generierung ohne vorgegebene Maske. Erfordert aber zusätzlichen VRAM, da in dieser Architektur zwei Modelle gleichzeitig verfügbar sein müssen.

\section{Tumorgrößenverteilung}\label{Sec:auswertung_tumor}
Die mittlere Tumor-Voxelanzahl der Pipeline liegt je nach Sampler zwischen $204{,}6$ (\ac{DDPM}) und $281{,}8$ (\ac{UniPC}) und damit weit unter dem realen \ac{BraTS}-Mittelwert von $545{,}9$ (\autoref{fig:tumor_size}). Im Schnitt sind die generierten Tumoren nur halb so groß wie die realen. Die Pipeline unterschätzt die Tumorgröße systematisch.
\abschnitt
Auch das Maximum der erzeugten Tumoren bleibt deutlich hinter den realen Werten zurück. Über alle Sampler hinweg werden maximal $\approx 750$ Voxel erreicht, während reale Tumoren bis über $1750$ Voxel reichen. Das rechte Ende der realen Verteilung also besonders große Tumoren wird von der Pipeline nicht abgebildet.
\abschnitt
Ein weiterer Befund ist, dass \ac{DDPM} mit $12{,}3\,\%$ deutlich mehr leere Masken liefert als \ac{UniPC} mit $2{,}1\,\%$. Ein Grund konnte die Classifier-Free Guidance sein. Durch den $15\,\%$ Null-Klassen-Dropout im Training kennt das Modell auch eine klassenfreie Variante. Über die vielen \ac{DDPM}-Schritte kann das Sampling in diese Richtung gehen. Sampler mit wenigen Schritten bleiben näher an der Klassenvorgabe.
\abschnitt
Die Auswertung nach Subregionen zeigt in \autoref{tab:appendix_tumor_subregions} eine gleichmäßige Unterschätzung um Faktor $\approx 2$ über NCR, ED und ET. Es handelt sich also nicht um eine Schwäche bei einer einzelnen Subregion, sondern um einen generellen Skalierungseffekt.
\abschnitt
Eine wahrscheinliche, wenn auch nicht alleinige Ursache ist die Größen-Konditionierung selbst. Das Klasse-zu-Maske-Modell kennt nur drei Größenklassen (klein, mittel, groß) und sieht innerhalb jeder Klasse die \enquote{typische} Tumorgröße häufiger als die wenigen Ausreißer am Rand. Hinzu kommt, dass die Trainingsdaten generell wenige sehr große Tumoren enthalten und das Diffusionsmodell dazu neigt, sie zu unterschätzen. Eine kontinuierliche Größenangabe oder zumindest mehr Klassen wären vermutlich hilfreich, erfordern aber zusätzliche Annotationsarbeit.
\abschnitt
Für eine klinische Anwendung ist diese Verzerrung problematisch. Eine systematische Unterschätzung der Tumorgröße würde die Trainings-Verteilung nachfolgender Segmentierungsmodelle verzerren, falls diese mit den synthetischen Daten trainiert werden. Damit ist der Vorteil von synthetischen Daten in der Medizin betroffen, nämlich repräsentativ zu sein.

\section{Voxel-Intensitätsverteilung}
Fünf Modelle (Baseline, Data Augmentation, Ohne Self-Attention, die $48^3$-Baseline und die Pipeline) reproduzieren die Grobform der realen Intensitätsverteilung über alle Sampler hinweg konsistent.
\abschnitt
Der lineare $\beta$-Schedule erzeugt dagegen einen scharfen Peak bei etwa $-0{,}8$, der in allen Samplern auftritt (\autoref{fig:appendix_intensity_detail}). Da der Peak sampler-unabhängig ist, liegt die Ursache im Modell selbst. Der lineare $\beta$-Schedule fügt in späten Zeitschritten besonders viel Rauschen hinzu, sodass das Modell bestimmte Intensitätsbereiche nur schwach lernt. Das Modell kippt damit in eine lokale Verteilung nahe dem Hintergrund. Also ein \textit{Mode Collapse} in einem Teilbereich.
\abschnitt
Die Noise-Prediction-Variante zeigt eine nahezu flache Intensitätsverteilung. Das bestätigt das Versagen des Modells auch visuell und passt zu den \ac{FID}-Werten oberhalb von $200$.
\abschnitt
Die Pipeline-Intensitätsverteilung deckt sich nahezu mit der unconditional Baseline ($32^3$). Die zusätzliche Konditionierung über die Tumormaske beeinträchtigt die globale Intensitätsverteilung also nicht.
\abschnitt
Die $48^3$-Baseline trifft die Form der realen Verteilung besser als die $32^3$-Modelle. Während $32^3$ mit einer Standardabweichung von $\sigma \approx 0{,}40$ zu schmal am Hintergrund-Peak konzentriert ist, erreicht $48^3$ mit $\sigma \approx 0{,}58$ nahezu die reale Streuung ($\sigma \approx 0{,}52$, \autoref{fig:appendix_intensity_detail}). Ein Teil davon ist geometrisch bedingt: bei feinerer Auflösung nimmt das Hirnsignal mehr Voxel ein, der Hintergrund-Peak wird entsprechend kleiner.

\section{Limitationen der Auswertung}
\paragraph{Paarweise Metriken} \ac{SSIM}, \ac{PSNR} und \ac{LPIPS} werden gegen ein zufällig zugeordnetes reales Volumen berechnet, ohne räumliche Ausrichtung. Die Aussagekraft dieser Metriken ist damit gegenüber Vergleichen mit ausgerichteten Volumina reduziert und nur als grober Trend über die $1024$ Paare interpretierbar.
%
\paragraph{\ac{FID} auf 3D-Volumina} Das verwendete Inception-Embedding ist auf natürlichen 2D-Bildern aus ImageNet trainiert. Eine medizinisch adaptierte Variante, etwa ein auf \ac{BraTS} vortrainiertes Embedding wäre methodisch sauberer. Dies lag jedoch außerhalb des Umfangs dieser Arbeit.
%
\paragraph{Auflösung} Die \ac{BraTS}-Volumina wurden auf $32^3$ bzw.~$48^3$ herunterskaliert was die anatomische Detailtiefe reduziert. Eine klinisch verwertbare Generierung würde eine höhere Auflösung erfordern. Eine Auflösung von mindestens $128^3$ ist empfohlen.
%
\paragraph{Stichprobengröße} Pro Konfiguration wurden $1024$ Volumina generiert. Das reicht für die \ac{FID}-Berechnung, ist für Konfigurationen wie sehr große Tumoren aber möglicherweise zu klein.
%
\paragraph{Einzeldatensatz} Alle Experimente wurden ausschließlich auf \ac{BraTS}~2023 durchgeführt. Eine Übertragbarkeit auf andere \ac{MRT}-Datensätze mit abweichenden Modalitäten, Scannern oder Akquisitionsprotokollen ist nicht geprüft.
%
\paragraph{Modellgröße} Die verwendeten $\approx 156$\,M (vgl.~\autoref{tab:appendix_model_params}) Parameter sind vergleichsweise klein. Aktuelle Diffusionsmodelle für medizinische Volumina wie \ac{WDM}~\cite{friedrich_wdm_2025} oder Medical Diffusion~\cite{khader_medical_2023} arbeiten mit deutlich mehr Parametern in der Größe von mehrerer hundert Millionen.
%
\paragraph{Kein direkter Vergleich mit \acp{GAN} oder \acp{VAE}} Eine direkte Gegenüberstellung mit anderen generativen Modellen wie \acp{GAN}~\cite{goodfellow_generative_nodate} oder \acp{VAE}~\cite{kingma_auto-encoding_2022} auf demselben Datensatz war nicht Teil dieser Arbeit. Die Aussage, dass Diffusionsmodelle in dieser Domäne \enquote{besser} seien, basiert damit auf der Literatur~\cite{dhariwal_diffusion_2021} und nicht auf eigenen Messungen.

\section{Zusammenfassung der zentralen Befunde}
Diffusionsmodelle lassen sich auch mit moderater Modellgröße ($156$\,M Parameter) und niedriger Auflösung ($32^3$) für die Synthese von Hirn-\acp{MRT} einsetzen. Laut Literatur sind sie älteren generativen Ansätzen wie \acp{GAN} oder \acp{VAE} überlegen~\cite{dhariwal_diffusion_2021}. In dieser Arbeit erzeugen Diffusionsmodelle visuell plausible, anatomisch hirnähnliche Volumina. Die \ac{FID}-Werte der funktionierenden Modelle liegen mit etwa $25$ bis $31$ in einem relativ engen Bereich, in dem sich feine Qualitätsunterschiede zwischen den Konfigurationen kaum noch belastbar ablesen lassen. Aussagekräftiger ist in diesem Bereich die visuelle Plausibilität der generierten Volumina.
\abschnitt
Die Kombination aus $v$-Prediction~\cite{salimans_progressive_2022}, cosine-Schedule~\cite{nichol_improved_2021}, Min-SNR-Gewichtung~\cite{hang_efficient_2023} und \ac{EMA} bildet ein robustes Standard-Setup, dessen einzelne Komponenten sich nicht beliebig austauschen lassen. \ac{UniPC}~\cite{zhao_unipc_nodate} mit $10$ Schritten erweist sich als gutes Optimum zwischen Geschwindigkeit und Qualität. Insbesondere bei der Pipeline, wo es eine Beschleunigung um Faktor $\approx 26$ gegenüber \ac{DDPM} bei vergleichbarem \ac{FID} liefert. Die Generierungs-Pipeline (Klasse-zu-Maske-zu-MRT) erreicht damit das \ac{FID}-Niveau der unconditional Baseline.
\abschnitt
Die höhere Auflösung $48^3$ ist visuell der $32^3$-Variante klar überlegen, da feinere anatomische Strukturen erkennbar reproduziert werden. Sie kostet jedoch etwa Faktor $3{,}3$ mehr Trainingszeit, weshalb in dieser Arbeit keine Pipeline in $48^3$ umgesetzt wurde. Höhere Auflösungen waren aufgrund der verfügbaren Hardware ebenfalls nicht möglich.
\abschnitt
Als zentrale Limitation bleibt die systematische Unterschätzung der Tumor-Größenverteilung um etwa Faktor $2$. Für eine klinische Anwendbarkeit synthetischer Daten in der Medizin ist dies ein Punkt der adressiert werden muss.