\chapter{Schlussfolgerung}\label{Ch:Schlussfolgerung}
Dieses Kapitel schließt die Arbeit ab. Zunächst zieht das Fazit die zentralen Befunde zusammen und beantwortet die Ausgangsfrage nach der Nutzbarkeit der synthetischen Daten. Anschließend zeigt der Ausblick Richtungen für weiterführende Arbeiten auf.

\section{Fazit}\label{Sec:Fazit}
Ziel dieser Arbeit war es, ein Diffusionsmodell zu entwickeln, das realistische synthetische 3D-Volumina erzeugt. Grund dafür ist der mögliche Beitrag gegen den chronischen Mangel an echten medizinischen Trainingsdaten. Ob sich die erzeugten Volumina tatsächlich als synthetische Daten nutzen lassen, lässt sich auf Basis dieser Arbeit mit \enquote{ja, aber mit Einschränkungen} beantworten. Die generierten Volumina sind visuell plausibel und anatomisch hirnähnlich und ihre Intensitätsverteilung trifft die reale Grobform zuverlässig. Die zentrale Einschränkung in dieser Arbeit liegt in der diskreten Größen-Konditionierung der Pipeline, die zu einer systematischen Unterschätzung der Tumorgröße um etwa Faktor zwei führt. Gerade für den Einsatz als synthetische Trainingsdaten ist das kritisch, da eine solche Verzerrung die Verteilung nachgelagerter Modelle verfälschen würde.
\abschnitt
Der praktische Beitrag der Arbeit besteht aus zwei Punkten. Erstens einer empirisch validierten Kombination aus $v$-Prediction, cosine-Schedule, Min-SNR-Gewichtung und \ac{EMA}, die sich über alle Experimente hinweg als robustes Standard-Setup erwiesen hat und deren Komponenten sich nicht beliebig austauschen lassen. Zweitens einer vollsynthetischen, modularen Klasse-zu-Maske-zu-MRT-Pipeline, die ohne vorgegebene Maske auskommt und dennoch das \ac{FID}-Niveau der unconditional Baseline erreicht.
\abschnitt
Wirtschaftlich betrachtet sparen synthetische Daten teure Annotationsarbeit, verursachen aber selbst Kosten für Training und Hardware. Ob sich das lohnt, hängt davon ab, wie gut die Daten in der Praxis nutzbar sind.
\abschnitt
Insgesamt zeigt die Arbeit, dass diffusionsbasierte 3D-Synthese ein realistischer Weg ist, um den Mangel an echten medizinischen Daten zu lindern. Vorausgesetzt, Verzerrungen wie die hier gezeigte Tumorgrößen-Unterschätzung werden gezielt adressiert.

\section{Ausblick}\label{Sec:Ausblick}
Aus den in~\autoref{Ch:auswertung} diskutierten Ergebnissen lassen sich mehrere Richtungen für weiterführende Arbeiten ableiten. Sie reichen von gezielten Verbesserungen der hier vorgestellten Pipeline über methodische Erweiterungen bis hin zu offenen Fragen der klinischen Verwertbarkeit synthetischer Daten.
\abschnitt
Die zentrale Schwäche der Arbeit ist die systematische Unterschätzung der Tumorgröße um etwa Faktor zwei. Ein möglicher Grund dafür ist die grobe Einteilung in nur drei Größen-Klassen (klein, mittel, groß). Eine kontinuierliche Größenangabe oder zumindest deutlich feinere Klassen würden vor allem die großen Tumoren am rechten Verteilungs-Rand besser abdecken. Darüber hinaus könnte das Modell auf weitere Größen konditioniert werden, etwa die Anteile der Subregionen (NCR, ED, ET), die Lage des Tumors im Hirn oder andere Informationen. Auch die zweistufige Klasse-zu-Maske-zu-MRT-Pipeline lässt sich anders umsetzen: Ein einstufiges Modell, das Maske und MRT gemeinsam erzeugt, würde Speicher sparen und Inkonsistenzen zwischen den beiden Generatoren vermeiden.
\abschnitt
Klinisch sinnvolle Synthese erfordert Auflösungen ab etwa $128^3$, an denen direkte 3D-Diffusion schnell an Speichergrenzen stößt. Wavelet-basierte Diffusion~\cite{friedrich_wdm_2025} oder latente Verfahren mit einem VQ-GAN-Autoencoder~\cite{khader_medical_2023} verschieben diese Grenze auch auf moderater Hardware nach oben. Das hier verwendete 3D-U-Net mit $156$\,M Parametern ist zudem klein im Vergleich zu aktuellen Modellen. Eine größere Kapazität oder alternative Backbones wie Diffusion Transformers könnten die Qualität weiter heben. Statt jedes Modell von Grund auf zu trainieren, ließen sich auch breit vortrainierte 3D-Modelle gezielt auf eine medizinische Domäne fine-tunen. Fine-Tuning ist ein Vorgehen, das sich im 2D-Bereich (Stable Diffusion, LoRA) bereits etabliert hat und gerade bei seltenen Erkrankungen mit wenig Daten vielversprechend ist. Schließlich beschränkt sich diese Arbeit auf die T1N-Modalität. Eine multimodale Synthese könnte alle vier \ac{BraTS}-Sequenzen (T1N, T1C, T2, FLAIR) gemeinsam erzeugen.
\abschnitt
Die verwendeten \ac{FID}-Werte beruhen auf einem ImageNet-vortrainierten Inception-Netzwerk, das nicht für medizinische Strukturen ausgelegt ist. Ein in einer medizinischen Domäne vortrainiertes Embedding würde die anatomische Plausibilität zuverlässiger messen und eine Bewertung durch Fachexperten, wie bei \citeauthor{dorjsembe_conditional_2024}, würde eine verlässlichere Beurteilung ermöglichen. Der wichtigste Praxistest ist aber die Nutzbarkeit der Daten: Ein Segmentierungsmodell, das nur auf den erzeugten Volumina trainiert wird, sollte auf echten Daten ähnlich gut abschneiden wie ein auf realen Patientendaten trainiertes Modell. Eine solche Studie würde zeigen, wie stark sich die gemessene Tumor-Unterschätzung in der Praxis auswirkt.
\abschnitt
Die Beschränkung auf einen einzelnen Datensatz (hier \ac{BraTS} 2023) begrenzt die Aussagekraft. Eine Kombination mit weiteren Hirn-\ac{MRT}-Datensätzen wie \ac{ADNI}, \ac{IXI} oder \ac{OASIS} könnte die Variabilität erhöhen und prüfen, wie gut sich die Synthese auf andere Scanner und Protokolle übertragen lässt. Synthetische Daten werden zudem verbunden, die Privatsphäre zu schützen und Trainings-Daten breiter verfügbar zu machen. Beides muss eigenständig überprüft werden. Einerseits, dass keine realen Patienten re-identifizierbar sind, andererseits, dass die synthetische Verteilung Untergruppen wie Geschlecht, Alter oder seltene Pathologien ausgewogen abbildet. Eng damit verbunden ist das beobachtete Overfitting. Da der Datensatz mit 1251 Volumina begrenzt ist, lernen die Modelle die Trainingsdaten teilweise auswendig, erkennbar am leichten Wiederanstieg des Val-Loss. Mehr echtes Trainingsmaterial wäre hier eine Lösung. Eine stärkere Datenaugmentation kann das Overfitting zusätzlich reduzieren, hat aber laut den Ergebnissen dieser Arbeit nur begrenzten Nutzen. 
\abschnitt
Ein verwandtes Risiko betrifft den wiederholten Einsatz synthetischer Daten. Werden generative Modelle über mehrere Generationen hinweg erneut auf selbst erzeugten Daten trainiert, kann die gelernte Verteilung zunehmend verarmen und seltene Fälle gehen verloren ein Effekt, der als \enquote{Model Collapse} oder \enquote{AI inbreeding} bezeichnet wird~\cite[vgl.][S.~755]{shumailov_ai_2024}. Die in dieser Arbeit gezeigte Unterschätzung großer Tumoren deutet bereits an, wie schnell die Ränder einer Verteilung schrumpfen. Bei rekursivem Training würde sich ein solcher Bias über Generationen verstärken. Synthetische Daten sollten daher als Ergänzung zu echten Daten verstanden werden und diese nicht vollständig ersetzen.
\abschnitt
Insgesamt ist 3D-Diffusion ein noch junges und sich schnell entwickelndes Feld. Mit leistungsfähigerer Hardware und neuen Verfahren ist zu erwarten, dass sich die Qualität synthetischer Volumina in den nächsten Jahren deutlich weiter verbessert. Damit rückt auch das eigentliche Ziel näher: den chronischen Mangel an medizinischen Trainingsdaten durch synthetische, aber realistische Daten zu lindern. Die hier gezeigten Ergebnisse sind ein erster Schritt in diese Richtung.